\section{Подгружаемые библиотеки}
\label{sec:preloaded_library}

Библиотека \code{Pervasives} всегда автоматически подгружается, как в 
интерактивной среде, так и при компиляции нативным компилятором. Эта библиотека 
всегда связывается и является начальным окружением языка. В ней содержатся 
следующие объявления:

\begin{itemize}
	\item {\it типы:} базовые типы (\type{int, char, string, float, bool, unit, 
exn, 'a array, 'a list}) и типы \type{'a option} (см. \ref{??}) и \type{('a, 
'b, 'c) format} (см. \ref{??}).

\item {\it исключения:} около десятка исключений, возбуждаемых execution 
library. Вот наиболее общие из них:

	\begin{itemize}
		\item \code{Failure of string}, возбуждаемое функцией \code{failwith}, 
применённой к строке.

		\item \code{Invalid\_argument of string} указывающей что аргумент не 
может быть обработан функцией, которая возбудила исключение.

		\item \code{Sys\_error of string} возбуждается в основном при операциях 
ввода/вывода, например при попытке открыть несуществующий файл.

		\item \code{End\_of\_file} возбуждается при достижении конца файла.

		\item \code{Division\_by\_zero} возбуждается при целочисленном делении.

		А так же системные исключения:
		
		\item \code{Out\_of\_memory} и \code{Stack\_overflow} возникающих при 
переполнении кучи и стека. Заметим, что исключение \code{Out\_of\_memory} не 
может быть отловлено программой, так как в этой ситуации уже невозможно 
выделить новое пространство памяти для продолжения расчёта.

		Отслеживание исключения \code{Stack\_overflow} меняется в зависимости 
от того как была скомпилирована программа: нативно или в byte--code. В первом 
случае это не возможно.

	\end{itemize}

	\item {\it функции:} около 140, половина из них соответствует функциям C из 
execution library. Среди них мы можем найти арифметические операторы и операторы 
сравнения, целочисленные функции и функции над числами с плавающей запятой, 
строковые функции, функции над указателями (references) и ввода/вывода. 
Необходимо заметить, что некоторые из этих объявлений на самом деле лишь 
синонимы объявлений из других модулей, но здесь они находятся по историческим и 
implementation reasons.

\end{itemize}

